[自由嘅覺與悟] 社會信用體系 我希望呢篇文可以喚醒裝睡／裝醒嘅人

我自己讀完HD就無讀書，唔係學識淵博嘅大學生，識嘅都唔多，有錯都歡迎criticise，想補充嘅，想retweet嘅，都歡迎。而我相信學識，未必同個人有無良知有任何關係。

社會信用系統是一項中華人民共和國政府為了建立國家信譽系統而提出倡議[1][2][3]，源於2014年由中國國務院印發的《國務院關於印發社會信用體系建設規劃綱要（2014—2020年）的通知》[4]。其認為每個公民都應當被授予根據有關其經濟和社會地位的數據得出的社會信用評分[3][5]。[查證請求]

大家都應該聽過social credit score system (社會信用評分系統／社會信用體系)
大概係喺中國兩三年前開始實施，
social，呢個adjective同society有關
一個人犯事，牽連身邊嘅人，即係我哋成日聽嘅連坐法，犯事嘅人會被 isolate (孤立)。

credit，係信用，一個人嘅誠信係有所謂嘅credit (喺呢到我叫佢做限額)，呢件事嘅存在一向係無形，而透過呢啲喺中國共產黨定落嚟嘅客觀標準，一個人治嘅國度，唔理佢合唔合理，人唔人性化，只要你干擾到社會秩序，煽動〔或／及〕巔覆到國家政權，唔理你出發點係想去自衛，捍衛自己利益，只要你驚動到民眾，你喺中國都會被打為黑名單，喺港臺

甚至係因人而異，根本就無可能可以量化，
喺今時今日，由中國共產黨嘅dictatorship既變成一個活生生既產物，係好難以置信，

讀過歷史，睇過歷史書嘅諸位，我諗大家都知道喺當年嘅中共管治下，
我都相信死係共產黨手上嘅中國人，以無數量計，就算最保守估計，由佢哋上臺，到現今好現代化嘅中國，以千萬至億計算，土改，文革，三面紅旗，六四，維權，有良知嘅人民
喺呢刻，呢一秒，喺中國無時無刻都有人民想追究中共嘅反人類行為。
中華人民共和國係無所謂權力分立，最高級嘅黨員係有黨、政以及軍權，只要有咩唔穩陣，動搖到中共嘅政治地位，佢哋都可以即刻動員鎮壓。
就好似香港回歸之後咁，就好似警察拎槍指住班政治運動入面嘅香港人咁。

而中共嘅信用，大家都知中共嘅信用就好似一間國家儲備局不停印貨幣咁，根本已經貶晒值，甚至我自己會叫佢做''破產''嘅一個政黨。

相信唔少人都好好奇呢個so-called 信用體制嘅本質係乜嘢，我諗要靠各位香港人自己去分析。

我自己諗
純粹嘅監測系統？維穩手段？
抑或係一個無形嘅監獄？

好似思想同行為嘅鳥籠，一隻雀想飛走，但係籠就得咁大，重要通埋電，你一行走就會電死你，電燶你。

呢啲手段好容易就可以令中國人唔反抗，而喺不遠嘅世代，呢個體制如果入晒腦，入晒膚骨，一反抗大家就有個意識，「呢個人無誠信，係危險人物，危害到國家安全」，就好似1984呢本書放到到現實世界咁。

我諗大家都最好睇下其實中國人點睇呢個體制，我識嘅中國人入面，佢哋嘅睇法各有相異，有啲覺得件事行得太過快，民眾未適應，體制未完善，喺法制唔健康嘅程況下，連西方法制比較完善都唔敢用呢種咁極端嘅管治手法，去到中國呢啲獨裁國家，後果會點都好明顯，
反對聲音被消聲，一上街就扣你信用限額。

我喺wikipedia搵到啲相關嘅news / media quotation，係一啲比較西方民主國家嘅媒體，組織，團體嘅評論。
德國之聲認為其評估指標與國家評估體系非常不透明，而大量私人數據搜集有機會侵害隱私權，可能成為國家全面監控、侵犯公民權利的工具。人權觀察認為，這是中國大陸當局的大規模監控計劃中的一部分。[14][15]台灣《自由時報》認為，這些紀錄存在社會信用體系等，如果有相關言論如批評當局領導人或是議論政治等行為，將會扣除個人的信用評等，導致個人無法使用購票、坐車等基本服務，被批評是用來控制社會如審查制度的工具而非增進民眾福祉而設計的。[16]英國廣播公司認為，中國大陸當局正在監測芝麻信用等第三方中國信用評級系統。[5]。牛津大學比較媒體法和政策項目博士後Rogier Creemers[17]翻譯了《國務院關於發布社會信用體系建設規劃綱要（2014-2020）的通知》[18][19]，此大綱成為西方國家檢視此議題使用的參考文件。有西方學者認為，截止2016年9月，這一系統尚未完全公開建立，且較少有關於該系統如何具體實踐的公開信息[20]。一些報告指出，評級可能會收集使用中國大陸公民在線行為信息[1]。

youtube都有好多西方媒體報導呢件事，知彼知己先有得打呢場仗。

推到全世界知共產黨下一步部署

到而家為止喺呢個social credit score system
有千幾萬人被列入黑名單，當中罪狀多不勝數